---
title: Distribúyase
description: 'Contenidos importantes y únicos: perdidos, perdidos como lágrimas en
  la lluvia... ¿Cómo hacemos para publicar y compartir de nuevas maneras, para dejar
  de ser evanescentes? Tres mantras y seis formas nuevas de hacer las cosas.'
author: []
image:
  path: public/cuozqthfyozjjsw19icy7844epxo/distribuyase.gif
  description: ''
permalink: "/distribuyase/"
categories: []
tags:
- reflexiones
- fediverso
- dweb
- resiliencia web
- almacenamiento distribuido
draft: false
order: 28
locales:
- a81d92ac-a95d-43cc-bd82-b112df32ea2f
layout: post
uuid: cb6ea803-779a-4f8a-925c-38a84583f17d
liquid: false
usuaries:
- 310
- 417
created_at: 2023-09-06 16:21:35.568612423 +00:00
last_modified_at: 2023-09-20 13:37:03.304208285 +00:00
---

<blockquote class="blockquote"><p style="text-align:start">“Está habiendo denuncias de que se dieron de baja programas de MAGA viejos. Aparentemente hubo un problema en el canal de Youtube… Se perdieron archivos, hubo un “MAGAleaks” y se perdieron cosas… Perdidos, perdidos como lágrimas en la lluvia. Tal vez alguno de los archivos sólo los tiene un fanático en VHS en la casa.”<br><a href="https://www.youtube.com/live/99KSSqrnub0?feature=share&amp;t=565" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Tomás Rebord, en su programa radial</a>[*]</p></blockquote><p style="text-align:start">Es común; nos acostumbramos a que con cierta frecuencia, cada tantos días al año, alguien en la Internet pierde sus contenidos o el acceso a su sitio web o a sus redes sociales…<br>A veces se lo toma con humor (¿o resignación?) y se comienza de nuevo. Otras tantas, es tal el impacto de ver arrasado un archivo comunitario, de un grupo social, incluso laboral o personal, que <em>ponerle onda</em> es difícil.</p><p style="text-align:start">Hablar de “bajar algo”, “darle de baja”, refiere a la operación de borrado, destrucción, eliminación definitiva de cierto contenido, en general, por parte de <a href="https://cajanegraeditora.com.ar/libros/capitalismo-de-plataformas-nick-srnicek/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">una plataforma corporativa</a>. A menos que se tenga una copia de respaldo. En el centro de este traspié reiterado hay un problema de uso de la tecnología que - ¡sí, sí, sí! - podemos eludir.</p><p style="text-align:start"><strong>Si solamente tenés unos segundos más, quedate con ésto</strong>: cuidá tu memoria de contenidos, hacé backups (copias de respaldo), publicá usando redes distribuidas. La lógica de torrents, de compartir archivos entre pares sigue más vigente que nunca. Los VHS se borran. Youtube censura. Las redes comunitarias nos cuidan.</p><p style="text-align:start"><strong>Si tenés un minuto más, recordá estas máximas como mantras:</strong><br>Tu lugar de difusión no puede ser tu lugar de almacenamiento. Mi plataforma de difusión no puede ser mi única plataforma de almacenamiento. Youtube no puede funcionar, no funciona, como archivo de un proyecto.</p><p style="text-align:start"><strong>Y si tenés unos cuantos minutos más, te contamos 6 cosas nuevas que programadorxs y activistas están cuestionándose y cambiando.</strong></p><h1 style="text-align:start" id="internet-centralizada-versus-internet-distribuida"><strong>Internet centralizada versus internet distribuida</strong></h1><p style="text-align:start">Internet es fantástica y no tiene la culpa ;) Pero el espíritu capitalista que lo invade todo llevó a que la arquitectura de la red global se volviera ultra-centralizada; en la geopolitica latinoamericana, por ejemplo, los cuellos de botella hacia el resto del mundo pasan casi exclusivamente por eeuu. Muchísima, radicalmente mucha de nuestra información es almacenada por sólo un par de proveedores de servicios, o servidores,<a href="https://external-content.duckduckgo.com/iu/?u=https%3A%2F%2Ftse3.mm.bing.net%2Fth%3Fid%3DOIP.c_f61Fv63f58v1t8YqOEiwAAAA%26pid%3DApi&amp;f=1&amp;ipt=5a115f99b9e89441376d87deed821a2f28c07db277004af87893398fd8b86917&amp;ipo=images" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin"> </a><em><a href="https://external-content.duckduckgo.com/iu/?u=https%3A%2F%2Ftse3.mm.bing.net%2Fth%3Fid%3DOIP.c_f61Fv63f58v1t8YqOEiwAAAA%26pid%3DApi&amp;f=1&amp;ipt=5a115f99b9e89441376d87deed821a2f28c07db277004af87893398fd8b86917&amp;ipo=images" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">en centros de datos que asemejan monocultivos de computadoras</a></em>. Enviamos nuestra información allí y así les entregamos el control de nuestra vida personal, de nuestra presencia online o de nuestros ingresos económicos a <a href="https://revistas.unc.edu.ar/index.php/DTI/article/view/40589%7Chttps://elpais.com/retina/2020/10/15/tendencias/1602775634_538011.html" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">CINCO oligopolios</a>. Si se cae unas horas cualquiera de las <em>big tech</em>, nos damos cuenta de que perdimos temporalmente acceso a “nuestras cosas”, a medios de comunicación, a transacciones… Esta es una fórmula perfecta para maniobras de control y censura de la información ¡y ni hablar del DINERO que ganan <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Miner%C3%ADa_de_datos" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">minando nuestros datos personales!</a>. ¿Existe un espacio alternativo? Sí, se llama web distribuida, federada o descentralizada.</p><h1 style="text-align:start" id="internet-centralizada-versus-internet-distribuida"><strong>Internet centralizada versus internet distribuida</strong></h1><p style="text-align:start"><a href="https://endefensadelsl.org/libertad_en_la_nube.html" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Hace pocos años</a>, <a href="https://hacks.mozilla.org/2018/07/introducing-the-d-web/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">algunes activistas</a> comenzamos a imaginar una Intenet más justa. En lugar de una Internet basada en <a href="https://developer.mozilla.org/es/docs/Learn/Common_questions/Web_mechanics/What_is_a_web_server" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">servidores (computadoras)</a> <a href="https://internethealthreport.org/2018/category/descentralizacion/?lang=es" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">propiedad de una persona o un par de grandes corporaciones</a>, nos interesaba pensar en algo que muchas personas pudieran gobernar en conjunto. Ese algo se parece a cadenas o <em><a href="https://www.xataka.com/especiales/que-es-blockchain-la-explicacion-definitiva-para-la-tecnologia-mas-de-moda" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">blockchains</a></em> y generó un montón de proyectos y herramientas <em>web3</em>. PERO ESTE despliegue de criptomonedas, NFTs y metaversos no vino con un horizonte ético interesante, de mejora de los bienes comunes para la humanidad.</p><p style="text-align:start">Como contrapropuesta, la web distribuida o <em>dweb</em> apuesta a respetar una serie de principios: beneficios distribuidos, responsabilidad ambiental, favorecer el uso de software libre, minimizar la vigilancia y manipulación algorítmica de las conductas humanas. Y las herramientas técnicas distribuidas que se producen deben servir como medios para llegar a estos fines. Si tu billetera virtual me vigila y vende mi información, no cambia el juego, no construye una sociedad mejor. Podés leer todos los Principios en inglés aquí: <a href="https://getdweb.net/principles/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">https://getdweb.net/principles/</a><br>Estamos por publicar la versión en castellano, así que no te olvides de revisar nuestro blog ;)</p><h1 style="text-align:start" id="redes-distribuidas">
<strong>Redes distribuidas </strong><em><strong>y federadas</strong></em>
</h1><p style="text-align:start">En las redes sociales privativas y centralizadas como Facebook, Twitter, Instagram o Threads, se suma el problema de que lo que las personas leen está ordenado, gestionado y censurado mediante algoritmos con fórmulas misteriosas<sup><a href="#fn1" id="fnef1" role="doc-noteref" data-turbo="false"><sup>1</sup></a></sup> que FILTRAN ciertos contenidos, personas y temas, diseñados para que queramos trabajar cada vez más en organizar datos que nos segmentan y convierten en publicitables.</p><p style="text-align:start">En cambio las redes libres, además de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Software_libre#Las_cuatro_libertades_del_software_libre" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">ofrecer su código fuente, lo que permite comprender sus algoritmos</a>, se basan en acuerdos de federación y no tienen algoritmos de priorización, por lo que se llega directamente a las personas usuarias.</p><p style="text-align:start">Además se les da mayor libertad en la elección de cómo quieren acceder al contenido que siguen, pudiendo utilizar multitud de aplicaciones, siempre y cuando sean compatibles con cierto protocolo común. Por ejemplo, <a href="https://joinmastodon.org/es" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Mastodon</a>, <a href="https://joinpeertube.org/es/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">PeerTube</a>, <a href="https://joinbookwyrm.com/es/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">BookWyrm</a> son redes libres que usan <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/ActivityPub" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">ActivityPub</a>, protocolo que en Sutty nos convence mucho y permite un intercambio de mensajes de tipo “actualización de estado” entre los servidores. Nosotres tenemos una perfil social en Mastodon, acá: <a href="https://todon.nl/@sutty" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">https://todon.nl/@sutty</a></p><h1 style="text-align:start" id="y-los-sitios-web"><strong>¿Y los sitios web?</strong></h1><p style="text-align:start">Cuando pensamos más allá de un archivo, video o contenido en concreto y miramos los sitios web, también encontramos infinidad de problemas debido a la centralización. La vida promedio de las páginas web es de 100 díasssssss, según nuestra <a href="https://webscience.northwestern.edu/2021/02/09/episode-34-transcript/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">fuente</a></p><p style="text-align:start">Los links se rompen, un dominio cambia, un ataque organizado o una actualización tardía tiran abajo el sitio. Si nuestro sitio web depende de un único servidor, tenemos un enorme punto de falla: si el servidor deja de estar en línea (y eso pasa), nuestro sitio también.</p><p style="text-align:start">La publicación distribuida, en cambio, ayuda a que los sitios sean más accesibles, resilientes y resistentes a la censura. Les seguidores del sitio pueden crear copias del mismo que otres pueden utilizar y volver a compartir, repartiendo la carga del alojamiento. Así, la distribución se convierte en un gesto de apoyo mutuo. <strong>Desde Sutty, nuestra gestora de sitios web libre y gratuita, <a href="https://sutty.coop.ar/publicaci%C3%B3n-distribuida-a-trav%C3%A9s-de-sutty/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">liberamos la opción “Publicar en la Web distribuida” para todos los sitios desde mayo 2023</a>.</strong> Al activarla, cada sitio está disponible a través de los siguientes <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Peer-to-peer" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">protocolos P2P (peer-to-peer, de pares)</a>: <a href="https://www.ipfs.tech/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">InterPlanetary File System (IPFS)</a> y <a href="https://holepunch.to/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Holepunch</a>, además del <a href="https://developer.mozilla.org/es/docs/Web/HTTP/Overview" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">tradicional HTTP</a>, el protocolo web más conocido y utilizado hasta ahora. Esta iniciativa se llama <a href="https://distributed.press/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">DistributedPress</a> y es trabajo conjunto con <a href="https://hypha.coop/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Hypha</a> y <a href="https://www.ffdweb.org/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Filecoin Foundation for the Decentralized Web (FFDW)</a>.</p><h1 style="text-align:start" id="infraestructura-distribuida"><strong>Infraestructura distribuida</strong></h1><blockquote class="blockquote"><p style="text-align:start">“Tal vez tener nuestros propios servidores nos ayudaría a adueñarnos de nuestras redes, así como algunes de nosotres compartimos colectivamente la propiedad de algún terreno.” - traducido de Sacred Stacks. Un sueño para proyectos del Sur global.</p></blockquote><p style="text-align:start">Parece utópico pero no lo es. Estamos a tiempo de reclamar la propiedad colectiva de nuestra tierra, digo, de nuestra dimensión entre redes. Se trata de otra Internet posible, democrática, colectiva, garantizando el Derecho a la Comunicación de los pueblos.</p><h1 style="text-align:start" id="el-arte-de-la-comunidad-cyborg"><strong>El arte de la comunidad cyborg</strong></h1><p style="text-align:start">Si quedaste recontra cebade de leer más sobre estos temas:</p><ol>
<li><p style="text-align:start">no dejes de visitar COMPOST, que ya sacó su <a href="https://three.compost.digital/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">tercer número</a>, en el que tuvimos el placer de colaborar desde el desarrollo</p></li>
<li><p style="text-align:start">conocé Sacred Stacks: una publicación colaborativa entre periodistas iraquíes, comunidades <em>black y queer</em> (textual) de USA, organizaciones de líderes ambientales en Brasil y una red de sobrevivientes de abuso y discriminación en Chicago. Este enjambre de activistas increíbles produjeron un texto precioso llamado <em>Sacred Stacks, el arte de la comunidad cyborg</em>. <a href="https://ipfs.metalabel.xyz/ipfs/QmQvVuzF85JDapSAYd8Ke1H2V8ey5je28hbN1UUJn6Hu6e/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">Disponible acá (en inglés):</a></p></li>
</ol><p style="text-align:start">Nótese que está alojado en <a href="https://ipfs.tech/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">IPFS</a>, una red distribuida.</p><ol start="3">
<li><p style="text-align:start">leete el artículo de nuestro blog para saber más sobre publicar en la dweb: <a href="https://sutty.nl/saber-mas-sobre-publicar-a-la-web-distribuida/" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">https://sutty.nl/saber-mas-sobre-publicar-a-la-web-distribuida/</a></p></li>
<li><p style="text-align:start">no dejes de mirar este tutorial para empezar ya a publicar en la dweb (próximamente en castellano en nuestro blog): <a href="https://docs.distributed.press/deployment/sutty" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">https://docs.distributed.press/deployment/sutty</a></p></li>
</ol><p style="text-align:start"><mark style="color:inherit;background-color:#fba35b">¡Feliz jaqueo!</mark></p><p style="text-align:start">[*]: <em>Maga</em> es el programa radial/multimedia que sufrió <em>la baja</em>.</p><ol><li id="fn1">El tema de <em>El Algoritmo</em> nos parece importante de precisar. Algoritmos hay en todos lados o no habría software… Llamamos El Algoritmo a una suerte de imaginario popular de un código fuente al que no podemos ver (es decir, tanto el algoritmo como su implementación). Pero no se trata de cualquier código fuente cerrado o que no podemos ver sino de aquellos que manejan volúmenes de datos tan imposibles de imaginar como lo que hacen con ellos. Les recomendamos el documental sobre Cambridge Analytica, The Great Hack (traducida al castellano como Nada es Privado) disponible en la plataforma Netflix (y, por supuesto, compartida por torrents) <a href="https://hedgedoc.nulo.ar/vIg0hbcdSI2oVldShsawJg?both#fnref1" rel="noopener" target="_blank" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin">↩︎</a> <a href="#fnef1" role="doc-backlink" data-turbo="false">↩︎︎</a>
</li></ol>